\subsection{Datenmanagementpläne}\label{sec:dmps}
Eine wichtige Maßnahme für die \ac{LZA} ist die Forderung nach \acsp{DMP}, die
\cite{Buettner.2011} folgendermaßen beschreibt:

\begin{quote}
\rede{Datenmanagementpläne sind Ergebnisse der wissenschaftspolitischen Forderung
nach einem zeitgemäßen Management und Austausch von wissenschaftlichen
Daten. Der verantwortungsvolle Umgang mit Forschungsdaten wird national
und international mit der Erwartung verbunden, dass die Ergebnisse öffentlich
geförderter Forschungsprojekte für Analysen und Replikationen dauerhaft
und global verfügbar gemacht sind.}    
\end{quote}
    
Nationale und internationale Förderinstitutionen erwarten von den
Antragstellern als Teil guter wissenschaftlicher Praxis, dass sie den Umgang mit
den aus den Forschungsprojekten gewonnen Daten während und nach der
Projektlaufzeit beschreiben. Diesem Zweck dienen DMPs. Durch einen DMP werden die Daten 
für Dritte interpretierbar und nutzbar gemacht auch über die Projektlaufzeit
hinaus. Auch die Vollständigkeit, die Korrektheit und die Sicherheit der Daten
sollen durch einen \acs{DMP} sichergestellt werden. 
%Er hilft damit bei der Verwaltung der Forschungsdaten, die in einem Projekt
% anfallen.

Die \ac{DFG} hat die Erstellung eines \acs{DMP}s in
ihre Antragsbedingungen aufgenommen \bibReference{DFG.2014},
wobei auch die Nutzung der Daten nach Projektende durch andere
Wissenschaftler thematisiert wird.

\begin{quote}
\glqq Wenn aus Projektmitteln systematisch Forschungsdaten oder Informationen gewonnen
werden, die für die Nachnutzung durch andere Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler
geeignet sind, legen Sie bitte dar, ob und auf welche Weise diese für andere zur
Verfügung gestellt werden.\grqq
\end{quote} 

Viele Stiftungen und Förderprogramme für Forschungsprojekte wie das
von der Europäischen Kommission ausgeschriebene Förderprogramm
Horizon2020 \bibReference{Horizon2020} schreiben die Erstellung
eines \ac{DMP}s verpflichtend vor. Die Vorlage in \cite{Horizon2020.2016} gibt
die erwarteten Inhalte eines \acs{DMP}s bei einer Bewerbung um eine Förderung
durch Horizon2020 an. 

% In \cite{DFG.2013} wird die Gewährleistung der Sicherung
% und Aufbewahrung von Primärdaten im Zusammenhang mit wissenschaftlichem
% Fehlverhalten erwähnt, denn bei wissenschaftlichen Fehlverhalten sind schon
% häufig Originaldaten verschwunden. Durch einen \ac{DMP} sollen auch solche
% Vorfälle verhindert werden, indem die technischen, rechtlichen und
% organisatorischen Rahmenbedingungen für die Arbeit mit den Daten definiert
% werden.

% Die Daten in einem Forschungsprojekt unterliegen einem Lebenszyklus, wobei der
% \acs{DMP} die einzelnen Phasen dieses Lebenszyklus beschreibt und die
% technischen, rechtlichen und organisatorischen Rahmenbedingungen für den Umgang mit den Daten
% in den Lebenszyklusphasen. 
% \cite{Buettner.2011} nennt die Kernelemente eines
% \acs{DMP}s, zu denen bspw. die Antwort auf die Frage gehört, welche
% projektrelevanten Daten bereits vorhanden sind und wie sie genutzt werden, eine Beschreibung der
% Datenerhebung, Kennzeichnung durch persistente Identifikatoren zur
% Sicherstellung der dauerhaften Erreichbarkeit, Qualitätssicherung,
% Schutzmaßnahmen vor Veränderung, Verlust und Zerstörung und Informationen zur
% \ac{LZA} nach dem Ende des Projekts. 

% Zudem ändern sich \acs{DMP}s im Laufe eines Projekts. In \cite{Horizon2020.2016}
% wird vorgeschrieben, dass der DMP bei allen signifikanten Änderungen aktualisiert
% werden muss. Als signifikante Änderungen werden genannt: neue Daten, Änderungen
% in der Strategie der Arbeitsgruppe und Änderungen in der Zusammensetzung der
% Arbeitsgruppe. Es wird allerdings ausdrücklich erwähnt, dass dies \NOT die
% einzigen signifikanten Änderungen sind, die eine Aktualisierung des \acs{DMP}s
% erfordern. Eine Aktualisierung des \acs{DMP}s soll mindestens mit den
% regelmäßigen Evaluationen des Projekts erfolgen.